
\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

Arhitektura sustava se dijeli na četiri podsustava:
\begin{itemize}
	\item 	Web poslužitelj
	\item 	Web aplikacija
	\item 	Baza podataka
	\item 	Mobilna aplikacija	
\end{itemize}

Od tih podsustava, u \textit{backendu} je web aplikacija koja se povezuje s bazom podataka i web poslužiteljem, a u \textit{frontendu} je mobilna aplikacija. Shema osnovne arhitekture sustava prikazana je na slici 4.1

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[]{slike/sysArch1.PNG}
	\centering
	\caption{Arhitektura sustava: web aplikacija i baza podataka u \textit{backendu}, mobilna aplikacija u \textit{frontendu}}
	\label{fig:generalnaarhitektura1}
\end{figure}

\underbar{\textit{Mobilna aplikacija}} je polazišna točka korisnikovog kontakta sa sustavom. Putem mobilne aplikacije korisnik kroz interakcije s korisničkim sučeljem (npr. klik gumba, upis teksta) daje zahtjeve za dohvaćanjem odnosno spremanjem podataka. Taj zahtjev mobilna aplikacija kao klijent dalje prosljeđuje preko interneta web poslužitelju.


\underbar{\textit{Web poslužitelj}} zaprima zahtjeve od klijenta (mobilne aplikacije), odnosno, u povratnom smjeru, šalje odgovore klijentu. Prema tome, poslužitelj ima ulogu komunikacije s mobilnom aplikacijom preko protokola HTTP koji je osnovni protokol aplikacijskog sloja u TCP/IP modelu. Ključna uloga web poslužitelja jest povezivanje mobilne i web aplikacije - primanje zahtjeva od mobilne aplikacije i njihovo prosljeđivanje web aplikaciji te primanje odgovora od web aplikacije i njihovo prosljeđivanje klijentu.

\underbar{\textit{Web aplikacija}} se nalazi na web poslužitelju koji je pokreće. Ona obrađuje zahtjeve klijenta koje joj web poslužitelj prosljeđuje. Obradu zahtjevu vrši u suradnji s bazom podataka. Po završetku obrade rezultat vraća web poslužitelju koji ga zatim prosljeđuje kao odgovor klijentu (mobilnoj aplikaciji).  

\underbar{\textit{Baza podataka}} ima ključnu ulogu u čuvanju podataka i osiguravanju njihove dostupnosti web aplikaciji. U skladu sa zahtjevom, web aplikacija koristi bazu za izvođenje CRUD operacija (operacije stvaranja objekata, čitanja, izmjene, brisanja u bazi) koja onda vraća web aplikaciji rezultat SQL upita.


Za implementaciju sustava odabrane su sljedeći programski jezici, platforme i tehnologije:
\begin{itemize}
	\item 	web poslužitelj
	\begin{itemize}
		\item 	operacijski sustav: Linux
		\item 	web platforma: Heroku
	\end{itemize}
	\item 	web aplikacija
	\begin{itemize}
		\item 	programski jezik: Python
		\item 	radni okvir: Python Django
		\item 	razvojno okruženje: PyCharm
	\end{itemize}
	\item 	baza podataka
	\begin{itemize}
		\item 	programski jezik: SQL
		\item 	RDBMS (sustav za upravljanje relacijskom bazom podataka): SQLite
	\end{itemize}
	\item 	mobilna aplikacija	
	\begin{itemize}
		\item 	programski jezik: Kotlin
		\item 	razvojno okruženje: Android Studio
		\item 	značajna biblioteka: Retrofit (REST API klijent za operacijski sustav Android)
	\end{itemize}
\end{itemize}


Koncept arhitekture na temelju kojeg će biti implementiran sustav je MVC koncept (engl. \textit{Model-View-Controller MVC architectural pattern}) odnosno model-pogled-nadglednik uzorak oblikovanja arhitekture. Kao jedan od standardiziranih obrazaca arhitekture koji omogućuje odvajanje korisničkog sučelja od ostatka sustava tako smanjujući međuovisnost između U/I sučelja i ostatka sustava, prihvaćen je u velikom broju radnih okvira kao što je Python Django koji će se koristiti za implementaciju.
Činjenica da je MVC općepodržan koncept proizlazi iz toga što koncept prati principe oblikovanja programske potpore. Prvo, neovisno se mogu oblikovati tri komponente (model, pogled i nadglednik) što prati princip podijeli pa vladaj, kohezija je visoka jer su slični elementi grupiranu u odgovarajuću komponentu, spomenuta međuovisnost komponenata je maksimalno smanjena, mogućnost ponovne uporabivost je posebno izražena kod pogleda i nadglednika, koncept je oblikovan za fleksibilnost kako promjena jedne komponente ne bi tražila niz drugih promjena (što je već velikim dijelom omogućeno minimalnom međuovisnosti i visokom kohezijom), koncept je oblikovan i za ispitivanje jer se prilično lako ispituje i bez U/I-a itd. Shema primjene MVC koncepta na sustavu prikazana je na slici 4.2.

MVC obrazac oblikovanja arhitekture sastoji se od triju komponenata:
\begin{packed_item}
	\setlength\itemsep{1em}
	\item  \textbf{Model} (engl. \textbf{\textit{Model}}) sadržava trajne podatke, izvodi poslovne metode nad tim podacima i sprema ih u bazu podataka. Jedan model u MVC arhitekturi može postaviti analogiju s jednom relacijom odnosno, konkretnije, tablicom u relacijskoj bazi odnosno jedna instanca tj. objekt modela može se usporediti s jednim retkom te tablice. Model, dakle, predstavlja modele podataka, stoga je on taj koji i intezivno komunicira s bazom i manipulira podacima u njoj tj. sadrži potrebnu podataka pristupa podacima koja se temelji na CRUD operacijama.
	
	Osim toga, sadržava poslovnu logiku koja se po prirodno vežu uz specifične potprobleme stvarnog problema koji se modeliraju odgovarajućim modelima. Npr. jedan model ima implementirana poslovna pravila za izvođenje transakcije, drugi za pravila promjene vidljivosti osobnih podataka, treći za pravila objavljivanja ponude itd. Uz poslovnu logiku, uključuje i logiku usko povezanu s njom - integracijsku logiku koja podrazumijeva zahtjeve transformacije odnosno modifikacije koji nastaju u situaciji komunikacije sustava s drugim sustavima npr. s e-mail poslužiteljem (u slučaju našeg sustava aktivacijski e-mail koji dolazi novoregistriranom korisniku kad administrator pregleda i odobri registraciju) ili drugim aplikacijama i servisima.
	
	
	\item  \textbf{Pogled} (engl. \textbf{\textit{View}}) je komponenta zadužena za stvaranje grafičkog korisničkog sučelja. Kroz pogled korisnik upisuje podatke (upis čistog teksta, prilaganje datoteka i dr.) u sustav kroz U/I obrasce odnosno pregledava različite podatke koje mu sustav prikazuje u sučelju. Pogled je, prema tome, zadužen za prezentacijsku logiku sustava koja određuje izgled korisničkog sučelja U/I (engl. \textit{user interface}) i iskustvo korisnika sa sustavom (U/X - engl. \textit{user experience}).
	
	Pogled prikazuje podatke koje dobiva od modela te se stoga pri svakoj promjeni podataka modela i sam pogled treba u skladu s time promijeniti.
	
	Od naglednika dobiva objekt modela čije pojedine podatke prikazuje na korisničkom sučelju.
	S druge strane, preko pogleda zaduženog za grafičko sučelje korisnik izvodi različite akcije npr. klik gumba. Na svaku akciju korisnika pogled prosljeđuje podatke nadgledniku.
	
	
	\item  \textbf{Nadglednik} (engl. \textbf{\textit{Controller}}) igra važnu ulogu u logici upravljanja odnosno navigacije sustavom u tome što se usko povezuje druge dvije komponente. Na akciju korisnika pogled prosljeđuje podatke o akciji nadgledniku koji zatim upisuje podatke o toj akciji u model. Na temelju tih podataka poziva metode modela koje izvode poslovne operacije koje su ključan dio cijelog procesa. Po završetku izvođenja te poslovne metode, nadglednik na temelju uspješnosti te operacije odlučuje kojem će pogledu proslijediti kontrolu tj. hoće li se prikazati pogled koji sadrži sve očekivane izlazne podatke operacije ili pak pogled koji obavještava o neuspjehu operacije, u iznimnom slučaju. 
\end{packed_item}


\begin{landscape}
	\centering
	\vspace*{\fill}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[]{slike/sysArch2.PNG}
		
		\centering
		\caption{MVC arhitekturni obrazac primijenjen na arhitekturu sustava klijent-poslužitelj (mobilna aplikacija - web aplikacija)}
		\label{fig:generalnaarhitektura2}
	\end{figure}
	\vfill
\end{landscape}







\section{Baza podataka}


U svrhu trajne pohrane podataka i rada našeg sustava s podacima, koristit će se relacijska baza podataka koja je jedna od standardnih tipova baza podataka. Relacijska baza sastoji se od relacija koje se kroz sustav za upravljanje relacijskom bazom podataka (RDBMS) praktično realiziraju kao tablice. Svaka relacija odnosno tablica kao njeno ostvarenje u realnoj bazi podataka ima svoje ime i atribute. Sve operacije koje se rade nad bazom podataka većim dijelom bit će vezane uz kreiranje potrebnih tablica, mijenjanje njihove strukture (npr. izmjena atributa) po potrebi i dodavanje prava pojedinim korisnicima - posebno administratoru. Sam sustav komunicirati će s bazom na razini tablica nad kojima će izvoditi CRUD operacije čitanja, izmjene, brisanja i dodavanja pojedinih redaka tablice koji će biti modelirani objektima u objektno orijentiranom sustavu. S tim objektima će se obavljati ključne operacije poslovne logike sustava.

Baza podataka sadržava sljedeće tablice odnosno entitete:
\begin{packed_item}
	
	\item  user
	\item  role
	\item  show\textunderscore user\textunderscore data								
	\item  rating
	\item  scooter
	\item  scooter\textunderscore photo
	\item  rent\textunderscore offer
	\item  chat				
	\item  message
	\item  transaction
	\item  report\textunderscore photo
	\item  reported\textunderscore photo\textunderscore add
	\item  reported\textunderscore photo\textunderscore remove
\end{packed_item}


\subsection{Opis tablica}


{Tumač oznaka ključeva entiteta relacija: primarni ključ označen je bold (\textbf{primarni}), strani ključ označen je italic (\textit{strani}), primarni ključ koji je ujedno i strani označen je kombinacijom bold i italic (\textbf{\textit{primarni\textunderscore strani}}).}
\pagebreak

\textbf{user} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o korisniku aplikacije. Sadrži atribute: ID, name, surname, nickname, credit\textunderscore card\textunderscore number, email, password, id\textunderscore URL, record\textunderscore URL i is\textunderscore active. Ovaj entitet u vezi je \textit{N : 1} s entitetom role preko atributa ID korisnika, u vezi \textit{1 : N} s entitetom rating preko atributa ID korisnika-klijenta i ID korisnika-iznajmljivača, u vezi \textit{N : 1} s entitetom show\textunderscore user\textunderscore data preko atributa ID korisnika, u vezi \textit{1 : N} s entitetom scooter preko atributa ID korisnika-iznajmljivača, u vezi \textit{0..1 : N} s entitetom rent\textunderscore offer preko atributa ID korisnika-klijenta te u vezi \textit{1 : N} s entitetom chat preko atributa ID korisnika-klijenta i ID korisnika-iznajmljivača.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[10, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{user}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{user}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\hline 
	\textbf{ID} & INT	&  	jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
	name & VARCHAR(30) &   ime korisnika \\ \hline 
	surname & VARCHAR(30)	&  	prezime korisnika	\\ \hline 
	nickname & VARCHAR(30)	&  	nadimak korisnika	\\ \hline 
	credit\textunderscore card\textunderscore number & INT	&  	broj kartice korisnika	\\ \hline 
	email & VARCHAR(30)	&  	e-mail adresa korisnika	\\ \hline 
	password & VARCHAR(30)	&  	lozinka korisnika	\\ \hline 
	id\textunderscore URL & VARCHAR(200)	&  	URL datoteke kopije osobne iskaznice korisnika	\\ \hline 
	record\textunderscore URL & VARCHAR(200)	&  	URL datoteke kopije potvrde o nekažnjavanju korisnika	\\ \hline
	is\textunderscore active & BIT(1)	&  	zastavica dozvoljenog pristupa korisnika sustavu	\\ \hline 
	
	
	
	
\end{longtabu}


\textbf{role} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o ulogama korisnika aplikacije (klijent/iznajmljivač/administrator). Sadrži atribute: user\textunderscore id, is\textunderscore client, is\textunderscore renter i is\textunderscore  admin. Ovaj entitet u vezi je \textit{1 : N} s entitetom user preko atributa user\textunderscore id (ID korisnika).


\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{role}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{role}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{\textit{user\textunderscore id }} & INT	&  	jedinstveni identifikator korisnika, (user.ID) 	\\ \hline
	is\textunderscore client	& BIT(1) &   zastavica uloge korisnika kao klijenta	\\ \hline 
	is\textunderscore renter & BIT(1) &   zastavica uloge korisnika kao iznajmljivača \\ \hline 
	is\textunderscore admin & BIT(1)	&  	zastavica uloge korisnika kao administratora	\\ \hline 
	
	
\end{longtabu}


\textbf{show\textunderscore user\textunderscore data} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o vidljivosti osobnih podataka korisnika. Sadrži atribute: user\textunderscore id, show\textunderscore name, show\textunderscore surname, show\textunderscore  nickname i show\textunderscore  email. Ovaj entitet u vezi je \textit{1 : N} s entitetom user preko atributa user\textunderscore id (ID korisnika).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{show\textunderscore user\textunderscore data}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{show\textunderscore user\textunderscore data}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{\textit{user\textunderscore id }}  & INT	&  	jedinstveni identifikator korisnika, (user.ID) 	\\ \hline
	show\textunderscore name	& BIT(1) &   zastavica vidljivosti imena korisnika	\\ \hline 
	show\textunderscore surname & BIT(1) &   zastavica vidljivosti prezimena korisnika\\ \hline 
	show\textunderscore  nickname & BIT(1)	&  	zastavica vidljivosti nadimka korisnika\\ \hline 
	show\textunderscore  email & BIT(1)	&  	zastavica vidljivosti e-mail adrese korisnika\\ \hline 
	
	
\end{longtabu}


\textbf{rating} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o ocjenama korisnika (iznajmljivača i klijenata). Sadrži atribute: ID, client\textunderscore id, renter\textunderscore id, rating i comment. Ovaj entitet u vezi je \textit{N : 1} s entitetom user preko atributa client\textunderscore id (ID korisnika-klijenta) i renter\textunderscore id (ID korisnika-iznajmljivača) te u vezi \textit{0..1 : 1} s entitetom transaction preko atributa ID.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[10, l]|X[20, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{rating}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{rating}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{ID}  & INT	&  	jedinstveni identifikator iznajmljivačevog ocjenjivanja klijenta 	\\ \hline
	\textit{client\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator korisnika-klijenta, (user.ID) 	\\ \hline
	\textit{renter\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator korisnika-iznajmljivača, (user.ID) 	\\ \hline
	rating	& SMALLINT &   iznajmljivačeva ocjena klijenta (cijeli broj 1-5)\\ \hline 
	comment & VARCHAR(1000) &   iznajmljivačev komentar na iskustvo s klijentom \\ \hline 
	
	
\end{longtabu}

\textbf{scooter} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o romobilu iznajmljivača. Sadrži atribute: ID, renter\textunderscore id, comment i is\textunderscore available. Ovaj entitet u vezi je \textit{N : 1} s entitetom user preko atributa renter\textunderscore id (ID korisnika-iznajmljivača), u vezi \textit{1 : 1..N} s entitetom scooter\textunderscore photo preko atributa scooter\textunderscore id i u vezi \textit{1 : N} s entitetom rent\textunderscore offer preko atributa ID.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{scooter}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{scooter}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{ID}  & INT	&  	jedinstveni identifikator iznajmljivačevog romobila 	\\ \hline
	\textit{renter\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator korisnika-iznajmljivača, vlasnika romobila, (user.ID) 	\\ \hline
	comment & VARCHAR(1000) &   iznajmljivačev komentar o romobilu \\ \hline 
	is\textunderscore available & BIT(1) &   zastavica dostupnosti romobila za najam klijenta (postavljena na 1 od trenutka objave ponude to trenutka kad klijent preuzme romobil odnosno do trenutke isteka ponude ako nijedan klijent nije poslao zahtjev za najam na ponudu, inače 0) \\ \hline 
	
\end{longtabu}

\textbf{scooter\textunderscore photo} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o slikama romobila. Sadrži atribute: scooter\textunderscore id i img\textunderscore URL. Putem tih atributa moguće je utvrditi koje sve slike pripadaju pojedinom romobilu. Ovaj entitet u vezi je \textit{1..N : 1} s entitetom scooter preko atributa scooter\textunderscore id (ID romobila).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{scooter\textunderscore photo}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{scooter\textunderscore photo}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{\textit{scooter\textunderscore id}}  & INT	&  	jedinstveni identifikator romobila, (scooter.ID) 	\\ \hline
	\textbf{img\textunderscore URL}  & VARCHAR(200)	&  	URL datoteke slike romobila	\\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{rent\textunderscore offer} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o ponudi za najam romobila. Sadrži atribute: ID, scooter\textunderscore id, client\textunderscore id, current\textunderscore location\textunderscore latitude, current\textunderscore location\textunderscore longitude, return\textunderscore location\textunderscore latitude, return\textunderscore location\textunderscore longitude, return\textunderscore time, price\textunderscore km i return\textunderscore penalty. Ovaj entitet u vezi je \textit{N : 0..1} s entitetom user preko atributa client\textunderscore id (ID korisnika-klijenta), u vezi \textit{N : 1} s entitetom scooter preko atributa  scooter\textunderscore id (ID romobila iznajmljivača), u vezi \textit{1 : 0..1} s entitetom transaction preko atributa ID ponude, u vezi \textit{1 : 0..1} s entitetom report\textunderscore photo preko atributa ID ponude i u vezi \textit{1 : 0..1} s entitetom chat preko atributa ID ponude.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[23, l]|X[14, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{rent\textunderscore offer}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{rent\textunderscore offer}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{ID}  & INT	&  	jedinstveni identifikator iznajmljivačeve ponude za najam romobila\\ \hline
	\textit{scooter\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator iznajmljivačevog romobila, (scooter.ID) 	\\ \hline
	\textit{client\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator klijenta čiji je zahtjev za najam prihvaćen, (user.ID) 	\\ \hline
	current\textunderscore location\textunderscore latitude & DECIMAL(7,5) &   geografska širina lokacije romobila za preuzimanje \\ \hline 
	current\textunderscore location\textunderscore longitude & DECIMAL(7,5) &   geografska dužina lokacije romobila za preuzimanje \\ \hline 
	return\textunderscore location\textunderscore latitude & DECIMAL(7,5) &   geografska širina lokacije romobila za vraćanje \\ \hline 
	return\textunderscore location\textunderscore longitude & DECIMAL(7,5) &   geografska dužina lokacije romobila za vraćanje \\ \hline 
	return\textunderscore time & TIMESTAMP &   vrijeme obveznog povrata romobila, vrijeme isteka ponude \\ \hline 
	price\textunderscore km & DECIMAL(10,2) &   cijena najma romobila po prijeđenom kilometru (km) \\ \hline 
	return\textunderscore penalty & DECIMAL(10,2) &   cijena novčane kazne klijentu u slučaju povrata romobila nakon specificiranog vremena returnTime, u kunama (kn) \\ \hline 
	
\end{longtabu}

\textbf{chat} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o razgovoru klijenta i iznajmljivača o određenoj ponudi. Sadrži atribute: ID, rent\textunderscore offer\textunderscore id, client\textunderscore id i renter\textunderscore id. Ovaj entitet u vezi je \textit{N : 1} s entitetom user preko atributa client\textunderscore id (ID korisnika-klijenta) i renter\textunderscore id (ID korisnika-iznajmljivača), u vezi \textit{0..1 : 1} s entitetom rent\textunderscore offer preko atributa rent\textunderscore offer\textunderscore id te u vezi \textit{1 : 1..N} (razgovor ima minimalno jednu poruku - zahtjev klijenta za najam kojim započinje svaki razgovor) s entitetom poruka preko atributa ID.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{chat}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{chat}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{ID}  & INT	&  	jedinstveni identifikator razgovora klijenta i iznajmljivača \\ \hline
	\textit{rent\textunderscore offer\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator ponude iznajmljivača, (rent\textunderscore offer.ID) 	\\ \hline
	\textit{client\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator klijenta, (user.ID) 	\\ \hline
	\textit{renter\textunderscore id}  & INT	&  	jedinstveni identifikator iznajmljivača, (user.ID) 	\\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{message} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o poruci unutar razgovora klijenta i iznajmljivača o određenoj ponudi. Sadrži atribute: chat\textunderscore id, message\textunderscore number, text, time i accepted\textunderscore request. Ovaj entitet u vezi je \textit{1..N : 1} s entitetom chat preko atributa chat\textunderscore id (ID razgovora klijenta i iznajmljivača).

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{message}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{message}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{\textit{chat\textunderscore id}}  & INT	&  	jedinstveni identifikator razgovora klijenta i iznajmljivača, (chat.ID) \\ \hline
	\textbf{message\textunderscore number}  & INT	&  	redni broj poruke unutar razgovora \\ \hline
	text  & VARCHAR(1000)	&  	tekst poruke \\ \hline
	time  & TIMESTAMP	&  	vrijeme slanja poruke \\ \hline
	accepted\textunderscore request  & BIT(1)	&  	zastavica prihvaćenosti zahtjeva (pretpostavljena vrijednost je NULL, a za poruku zahtjeva postaje 1 odnosno 0 kad iznajmljivač prihvati odnosno odbije zahtjev klijenta)\\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{transaction} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o transakciji obavljenoj po završetku najma romobila, po inicijativi iznajmljivača nakon što klijent vrati romobil iz ponude za koju je transakcija vezana. Sadrži atribute: ID, rent\textunderscore offer\textunderscore id, rating\textunderscore id, distance\textunderscore covered, price, penalty i time. Ovaj entitet u vezi je \textit{1 : 0..1} s entitetom rating preko atributa rating\textunderscore id i u vezi \textit{0..1 : 1} s entitetom rent\textunderscore offer preko atributa rent\textunderscore offer\textunderscore id.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{transaction}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{transaction}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{ID}  & INT	&  	jedinstveni identifikator transakcije \\ \hline
	\textit{rent\textunderscore offer\textunderscore id}  & INT	&  jedinstveni identifikator ponude za koju se transakcija	veže, (rent\textunderscore offer.ID) \\ \hline
	\textit{rating\textunderscore id}  & INT	&  jedinstveni identifikator ocjene klijenta koja se veže uz transakciju (pretpostavljeno NULL), (rating.ID) \\ \hline
	distance\textunderscore covered  & DECIMAL(5,2)	&  	prijeđena udaljenost romobilom u km \\ \hline
	price  & DECIMAL(10,2)	&  	ukupni iznos transakcije (uključujući novčanu kaznu u slučaju kasnog povrata romobila) \\ \hline
	penalty  & BIT(1)	&  	zastavica kažnjenosti klijenta (1 ako je klijent kažnjen, 0 inače)\\ \hline
	time  & TIMESTAMP	&  	vrijeme slanja transakcije na obradu banci \\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{report\textunderscore photo} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o klijentovoj prijavi za zamjenu slika romobila objavljenog u ponudi iznajmljivača. Sadrži atribute: ID, rent\textunderscore offer\textunderscore id, cause i is\textunderscore accepted. Ovaj entitet u vezi je \textit{0..1 : 1} s entitetom rent\textunderscore offer preko atributa rent\textunderscore offer\textunderscore id, u vezi \textit{1 : 1..N} s entitetom reported\textunderscore photo\textunderscore add preko atributa ID i u vezi \textit{1 : 1..N} s entitetom reported\textunderscore photo\textunderscore remove preko atributa ID .

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{report\textunderscore photo}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{report\textunderscore photo}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{ID}  & INT	&  	jedinstveni identifikator prijave \\ \hline
	\textit{rent\textunderscore offer\textunderscore id}  & INT	&  jedinstveni identifikator ponude za koju se prijava veže, (rent\textunderscore offer.ID) \\ \hline
	cause  & VARCHAR(1000)	&  	tekst razloga zamjene slika romobila\\ \hline
	is\textunderscore accepted  & BIT(1)	&  	zastavica prihvaćenosti prijave (pretpostavljeno NULL sve dok iznajmljivač ne prihvati ili administrator ne prihvati ili ne odbije prijavu kad prelazi u 0 (odbijeno) odnosno 1 (prihvaćeno))\\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{reported\textunderscore photo\textunderscore add} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o novim slikama romobila koje trebaju zamijeniti stare, a koje je klijent predložio u prijavi. Sadrži atribute: report\textunderscore photo\textunderscore id i new\textunderscore photo\textunderscore URL. Putem tih atributa moguće je odrediti koje sve slike za dodati pripadaju pojedinom romobilu. Ovaj entitet u vezi je \textit{1..N : 1} s entitetom report\textunderscore photo preko atributa report\textunderscore photo\textunderscore id.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{reported\textunderscore photo\textunderscore add}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{reported\textunderscore photo\textunderscore add}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{\textit{report\textunderscore photo\textunderscore id}}  & INT	&  	jedinstveni identifikator prijave, (report\textunderscore photo.ID) \\ \hline
	\textbf{new\textunderscore photo\textunderscore URL}  & VARCHAR(200)	& URL datoteke nove slike romobila za dodati \\ \hline
	
\end{longtabu}

\textbf{reported\textunderscore photo\textunderscore remove} Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o starim slikama romobila koje treba zamijeniti novima, a koje je klijent predložio za brisanje u prijavi. Sadrži atribute: report\textunderscore photo\textunderscore id i old\textunderscore photo\textunderscore URL. Putem tih atributa moguće je odrediti koje sve slike za obrisati pripadaju pojedinom romobilu. Ovaj entitet u vezi je \textit{1..N : 1} s entitetom report\textunderscore photo preko atributa report\textunderscore photo\textunderscore id.

\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[12, l]|X[30, l]|}
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{reported\textunderscore photo\textunderscore remove}}	 \\[3pt] \hline
	\endfirsthead
	
	\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{reported\textunderscore photo\textunderscore remove}}	 \\[3pt] \hline
	\endhead
	
	\hline 
	\endlastfoot
	
	\textbf{\textit{report\textunderscore photo\textunderscore id}}  & INT	&  	jedinstveni identifikator prijave, (report\textunderscore photo.ID) \\ \hline
	\textbf{old\textunderscore photo\textunderscore URL}  & VARCHAR(200)	& URL datoteke stare slike romobila za obrisati \\ \hline
	
\end{longtabu}

\subsection{Dijagram baze podataka}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.9in}
	\includegraphics[scale=0.4]{dijagrami/dbDiagram.PNG}
	\centering
	\caption{E-R dijagram baze podataka}
	\label{fig:bazapodatakadijagram}
\end{figure}


\eject


\section{Dijagram razreda}

Na slikama 4.4 i 4.5-4.20 prikazani su razredi koji pripadaju frontend i backend dijelu arhitekture aplikacije.

Na slici 4.4 prikazan je implementacijski dijagram klasa modela koji odgovaraju entitetima baze odnosno modeliraju interakcije entiteta baze. Klase modela glavne su i najznačajnije klase u backend dijelu aplikacije pa smo zbog toga njih odlučili modelirati dijagramom razreda. Metode klasa implementiraju operacije koje se izvode izravno nad bazom čime slijede ulogu modela u arhitekturi aplikacije.
Kako su modeli u backendu sitno promijenjeni u odnosu na predviđene u 1. verziji dijagrama klasa modela, adekvatne promjene u atrtibutima tih modela usklađene su s modelima tablica u bazi podataka, a opisi klasa su ostali isti jer klase i dalje imaju identične odgovornosti koje su bile i inicijalno predviđene.

Središnja klasa, glavni model je model User koji modelira (registrirane) korisnike. Uz njega, zasebno je modeliran razred Admin koji modelira odgovornosti administratora aplikacije. Iako administrator (Admin) dijeli dva zajednička atributa (e-mail adresu i lozinku) s korisnikom (User), on je modeliran na drugačiji način, vodeći se logikom koja je objašnjena analogno pod opisom gornjem dijagrama klasa nadglednika (dio Controller).

Modeli prikazani na dijagramu su:
\begin{itemize}
	\item 	Razred Admin, iako nije definiran kao zasebni entitet u bazi podataka, prema svojim odgovornostima odvojen je od razreda User. Admin ima vlastite operacije zbog kojih ima i veze ovisnosti s klasama User i ReportPhoto. Te dvije klase ovise na svoj način o administratoru: klasa User ovisi o klasi Admin jer administrator odobrava odnosno odbija registracije korisnika isto kao što upravlja njihovom dozvolom pristupa aplikaciji, a klasa ReportPhoto ovisi o klasi Admin utoliko što njen atribut isAccepted (označava je li prijava zamjene slika prihvaćena) ovisi o odluci administratora.
	\item 	Razred User ima vlastite operacije od kojih su neke zajedničke svim registriranim korisnicima, a neke specifične za pojedinu vrstu korisnika. Operacije zajedničke i klijentima i iznajmljivačima su operacija registracije, prijave, pregleda aktivnih ponuda, brisanja korisničkog računa, pregleda i uređivanja osobnih podataka svog profila i njihove vidljivosti, uređivanje uloga u sustavu (klijent/iznajmljivač) i pretrage drugih korisnika. Operacije koje su specifične za korisnika pojedine uloge mogu obavljati isključivo korisnici koji imaju tu ulogu, a uloga se saznaje preko modela Role koji sadrži tu informaciju. Tako npr. metodu scooterRegistration može pozvati i uspješno obaviti jedino korisnik kojem je zastavica isRenter (atribut klase Role) označena na vrijednost True.
	\item 	Razred Role modelira ulogu korisnika (atribut UserId).
	\item 	Razred ShowUserData modelira podešenu vidljivost osobnih podataka korisnika (atribut UserId).
	\item 	Razred Chat modelira razgovor iznajmljivača (atribut RenterId) i klijenta (atribut ClientId) za određenu ponudu (atribut RentOfferId).
	\item 	Razred Message modelira poruku unutar razgovora Chat (atribut ChatId). Ostali atributi ekvivalentni su onima u bazi.
	\item 	Razred Rating modelira ocjenu (atribut Rating) i komentar (atribut Comment) iznajmljivača (atribut RenterId) za klijenta (atribut ClientId).
	\item 	Razred Transaction modelira transakciju vezanu uz ponudu (atribut RentOfferId) i opcionalnu ocjenu iznajmljivača (atribut RatingId) vezanu uz transakciju. Ostali atributi ekvivalentni su onima u bazi.
	\item 	Razred Scooter modelira romobil koji je iznajmljivač (atribut RenterId) registrirao. Atributi su ekvivalentni onima u bazi. 
	\item 	Razred ScooterPhoto modelira slike (atribut imgUrl) pridijeljene registriranom romobilu (atribut ScooterId).
	\item 	Razred RentOffer modelira ponudu iznajmljivača za romobil (atribut ScooterId) za koju je prihvaćen zahtjev klijenta (atribut clientId) s potrebnim informacijama zapisanim u ostalim atributima koji su ekvivalentni onima u bazi.  
	\item 	Razred ReportPhoto modelira prijavu slike klijenta za ponudu (atribut RentOfferId) preko koje je poznat i klijent. Ostali atributi su ekvivalentni onima u bazi.
	\item 	Razred ReportedPhotoAdd modelira slike (atribut NewPhotoURL) predložene za dodati slikama romobila vezanog uz ponudu navedenu u prijavi slika (atribut ReportPhoto).
	\item 	Razred ReportedPhotoRemove modelira slike (atribut OldPhotoURL) romobila predložene za obrisati, a vezan je uz prijavu slika (atribut ReportPhoto).	
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.65in}
	\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/model_class_diagram.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - dio backend (Models)}
	\label{fig:Modelclassdiagram}
\end{figure}


\pagebreak

Na slikama 4.5-4.20 prikazani su implementacijski dijagrami klasa u mobilnoj frontend aplikaciji.
Dijagram je detaljnog implementacijskog tipa gdje su popisani svi atributi i metode svih značajnijih klasa unutar frontend aplikacije. Zbog velikog opseg klasa, nisu svi podpaketi sa svim klasama prikazani.

Kako su klase organizirane u pakete kao smislene organizacijske cjeline prema zajedničkim karakteristikama odnosno mjestima uporabe klasa, ispod svake slike dijagrama klasa piše klase kojeg paketa prikazuje. Nadalje, kako pojedini paketi imaju podpakete, prikazane su klase tih podpaketa i tako hijerahijski s imenom paketa i podaketa u formatu paket.podpaket gdje podpaket može biti i više od jedne razine podpaketa.

Glavni paketi u koje su organizirane klase su na najvišoj hijerarhijskoj razini paketa pa ističemo sljedeće pakete:
\begin{itemize}
	\item 	\textbf{network} je paket koji sadrži druge pakete od kojih su značajniji network.api i network.repository podpaketi. Paket api sadrži API sučelja koja specificiraju ulazne parametre (tijelo API zahtjeva) i povratne vrijednosti (tijelo API odgovora) API poziva koji implementirani kasnije u samim klasama. Paket repository u svom konstruktoru sadrži referencu prema API sučeljima iz network.api paketa i dalje detaljnije specificira strukturu tijela API zahtjeva odnosno odgovora. Stoga klasa iz paketa repository ovisi o sučeljima iz paketa api.
	\item 	\textbf{viewmodel} je paket koji ima klasu koja konkretno implementira detaljno specificirane metode klase iz paketa network.repository. Nije prikazan dijagramom jer ima puno metoda pa prikaz ne bi bio pregledan, ali metode koje ima su sve iz repository paketa, a ima također i velik broj privatnih atributa.
	\item 	\textbf{models} je paket koji nije prikazan na dijagramima jer klase u njemu preslikavaju one iz backenda s dijagrama 4.4, ali je važan jer predstavlja modele.
	\item 	\textbf{utils} je paket koji sadrži potrebne klase s metodama koje su u aplikaciji važne jer se koriste za provjeru unosa korisničkog teksta u aplikaciju kao što je npr. provjera ispravnosti formata unesene e-mail adrese, duljine lozinke i sl. Uz to sadrži druge statičke metode koje se koriste u aplikaciji.
	\item 	\textbf{view} je paket koji sadrži potrebna sučelja, klase i pomoćne klase sa statičkim metodama koje implementiraju korisničko sučelje. Sama specifikacija izgleda UI nije ostvarena u klasama već u XML datotekama koje se nalaze mapi ./app/src/main/res/layout. Sam paket views zbog svoje složenosti i praktičnosti ima više razina hijerarhije podpaketa koji su jasno razloženi i prikazani na dijagramima ispod.
	
	
	
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.2]{dijagrami/Package_iznajmiromobil.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - glavni paket aplikacije}
	\label{fig:Package_iznajmiromobil}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.2]{dijagrami/Package_network.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket network}
	\label{fig:Package_network}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/Package_network_repository.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket network.repository}
	\label{fig:Package_repository}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_network_api.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket network.api}
	\label{fig:Package_network_api}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_utils.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket utils}
	\label{fig:Package_utils}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view}
	\label{fig:Package_view}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_publicUser.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.publicUser}
	\label{fig:Package_view_publicUser}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_login.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.login}
	\label{fig:Package_view_login}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_registration.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.registration}
	\label{fig:Package_view_registration}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_registeredUser.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.registeredUser}
	\label{fig:Package_view_registeredUser}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_registeredUser_mainActivities.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.registeredUser.mainActivities}
	\label{fig:Package_registeredUser_mainActivities}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_registeredUser_client.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.registeredUser.client}
	\label{fig:Package_registeredUser_client}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_registeredUser_renter.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.registeredUser.renter}
	\label{fig:Package_registeredUser_renter}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_chat.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.chat}
	\label{fig:Package_view_chat}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_offers.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.offers}
	\label{fig:Package_view_offers}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.15]{dijagrami/Package_view_scooters.png}
	\centering
	\caption{Dijagram razreda - paket view.scooters}
	\label{fig:Package_view_scooters}
\end{figure}


\eject

\section{Dijagram stanja}

{Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na dogadajima. Upotrebljava se za modeliranje događajima poticajnog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Na dijagramu aktivnosti 4.21 prikazana su stanja klijenta koji na početnoj stranici pregledava ponude odnosno romobile vezane uz njih i može odabrati slanje zahtjeva. Ako klikne na slanje zahtjeva, zahtjev se šalje s opcionalnim tekstom te mu poruka dolazi u novokreirani razgovor s iznajmljivačem čija je ponuda. U trenutku kad iznajmljivač prihvati zahtjev, klijent ima mogućnost prijaviti zamjenu slika romobila. Ako odbije zahtjev, razgovor klijenta s iznajmljivačem je u tom trenutku završen.}


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/Rent_Scooter_state_diagram.PNG}
	\centering
	\caption{Dijagram stanja za slanje zahtjeva i prijave na ponudu}
	\label{fig:Rent_Scooter_state_diagram}
\end{figure}

\eject
\section{Dijagram aktivnosti}

{Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticajnog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Na dijagramu aktivnosti 4.22 prikazan je proces objave ponude za najam romobila. Prijavljeni iznajmljivač odabire "My Offers" zatim odabire "Create new offer" te romobil za kojeg želi stvoriti ponudu. Nakon potvrde zahtjeva unosi informacije o ponudi te šalje upit za stvaranje ponude. Nakon što se ponuda spremi u bazu, prikaže se korisniku.}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.7]{slike/aktivnost3.PNG}
	\centering
	\caption{Dijagram aktivnosti}
	\label{fig:aktivnost}
\end{figure}

\eject
\section{Dijagram komponenti}

{Dijagram komponenti prikazan na slici 4.23 opisuje organizaciju i međuovisnost komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. Django ORM je zadužen za dohvaćanje tablica iz baze.}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.65in}
	\includegraphics[scale=0.45]{slike/komponente.PNG}
	\centering
	\caption{Dijagram komponenti}
	\label{fig:unit}
\end{figure}

